<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Productdesign | euccas.github.io]]></title>
  <link href="http://euccas.github.io/categories/productdesign/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://euccas.github.io/"/>
  <updated>2017-04-23T14:55:27+08:00</updated>
  <id>http://euccas.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[euccas]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[谈谈微信小程序的入口设计 | on WeChat Mini Programs]]></title>
    <link href="http://euccas.github.io/20170423/on-wechat-mini-program.html"/>
    <updated>2017-04-23T14:24:14+08:00</updated>
    <id>http://euccas.github.io/20170423/on-wechat-mini-program</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>现在流传的中国互联网圈四大热点是：百度的丑闻，支付宝的社交，微信的功能和网易的猪肉。这大概是个调侃的笑话，但是其中“微信的功能”，确实是我会特别留意和关心的，原因在于两点：</p>

<ol>
  <li>对微信产品设计的认可和关注</li>
  <li>对张小龙产品设计理念的好奇与学习</li>
</ol>

<p>最近几个月来微信最引人注目的功能变化，无疑是“微信小程序”的推出和初步推广。微信小程序，英文版名称为Mini Program，其实是微信推出的类似于React和Weex的以Javascript为基础的程序框架。微信小程序为开发者提供了各种UI组件和调用底层的API。通过小程序实现的App，无需安装就可以在微信平台使用。</p>

<p>微信小程序的入口，设置在微信底部4个固定Tab之一的”发现“菜单中。从功能上来看，微信小程序的入口类似于Apple App Store，但它的设计和App Store完全不同。下面是一些比较。</p>

<!--more-->

<h1 id="section">入口主界面</h1>

<p>用户第一次进入微信小程序的入口时，看到的有且仅有一个搜索框，其它就是空白。这显著不同于进入App Store后看到的各种玲琅满目的应用和排行榜。</p>

<p><img class="center" src="/images/post_images/2017/20170423-wechat_miniprogram_00.png" width="400"></p>

<h1 id="section-1">使用小程序</h1>

<p>通过搜索（或者其他二维码）入口找到一个小程序后，一次点击就直接开始了使用过程，没有安装，也没有App启动界面和过程。第一次和小程序交互时甚至会不习惯这个没有暂停的过程。我特别注意到的是，这个点击即使用的过程，也会影响到小程序App本身的入口设计，比如用注册登录作为主入口就不合适了，小程序App需要在最短的时间内提供有效的信息和功能给用户。</p>

<p><img class="center" src="/images/post_images/2017/20170423-wechat_miniprogram_01.png" width="400">
<img class="center" src="/images/post_images/2017/20170423-wechat_miniprogram_02.png" width="400"></p>

<h1 id="section-2">退出小程序</h1>

<p>退出一个使用中的小程序，是通过微信左上方的后退按钮。退出之后即回到搜索结果的页面。感觉上，好像刚刚什么都没有发生。而使用过的小程序，都会被保存在入口主界面搜索框下的列表中。列表可以手工逐项清除，删除方式和删除微信对话一样，左滑屏幕，选择删除。</p>

<p><img class="center" src="/images/post_images/2017/20170423-wechat_miniprogram_03.png" width="400"></p>

<p>微信小程序入口的这些特点，可以说是再一次充分展现了微信产品设计一直以来的风格，也即张小龙曾经讲过的关于微信背后的产品观。根据我所观察到的，总结一下有：</p>

<ul>
  <li>微信：让用户”聊完就走”。小程序：让用户“用完就走”。</li>
  <li>微信：让不上微博的用户来用你的产品。小程序：可能是让懒得装App的用户来用你的小程序。</li>
  <li>微信：大部分的新功能是可以砍掉的；只抓主场景，不做全功能，做多源于不自信。小程序：你看到的只有一个搜索框。</li>
  <li>微信：需求来自于对信息流的理解，让品牌通过朋友传播。小程序：二维码入口。</li>
  <li>微信：PC上的入口在搜索框，手机上的入口在二维码。小程序：入口是搜索框，可以通过二维码（来自朋友，公众号，印刷品分享）直接进入小程序。</li>
  <li>微信：设计就是分类，越简单的分类越容易被接受，微信的结构和界面保持简单。小程序：甚至没有分类，界面特别特别简单！</li>
  <li>微信：去除人们在QQ上说”88”的习惯。小程序：去除人们安装App，删除App的习惯</li>
  <li>微信：让功能存在于无形之中；只有新手才将所有（新）功能罗列在显眼的地方。小程序：什么功能都没有罗列，来了就用，用完就走！</li>
  <li>总结：极简才能不被超越。关于这一点，根据《腾讯传》中的描述，马化腾和张小龙解释说，把产品设计做到极简，这样如果你要抄我们的产品，就会加东西，而一旦加了东西，就不如我们的产品了。</li>
</ul>

<p>现在微信小程序的热度还不高，处于一个开发者仍在观望的状态，加之最近Apple的封锁打赏事件，更让不少唱衰小程序的论调流传起来。而无论小程序未来发展会如何，我在体验它之后立刻感受到设计的用心。在互联网和移动产品的茫茫大海之中探索，我发现，有些产品会让你觉得不明白设计者在想什么（可能是不存在），有些产品让你想吐槽设计者怎么连这个都想不到，有些产品让你觉得设计者好机智，而还有一些产品，会让你为设计者的用心良苦而感动。对我来说，微信是属于最后一类产品，虽然它其貌不扬（也不洋，挺土的）。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
